% =============================================================================
% CAPÍTULO 7 — SOPORTE Y ASISTENCIA TÉCNICA
% =============================================================================
\chapter{Soporte y Asistencia Técnica}
\label{ch:soporte}
\resumenCapitulo{Este capítulo indica los canales de atención disponibles para reportar
fallos y solicitar ayuda, así como la información de contacto del equipo responsable de
la plataforma EthosHub.}

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Canales de Atención y Reporte de Fallos Críticos}
\label{sec:canales}

Si tras consultar el capítulo~\ref{ch:troubleshooting} la incidencia persiste, puede
contactar al equipo de soporte a través de los siguientes canales.

\begin{TablaInfo}{Canal}{Uso recomendado y disponibilidad}
\textbf{Correo de soporte} & \comando{soporte@bytebusters.com} --- consultas generales,
incidencias y solicitudes de cambio de rol. Respuesta en horario hábil. \\ \hline
\rowcolor{grisTecnico}
\textbf{Fallos críticos} & \comando{contacto.bytebusters@gmail.com} --- caídas del
servicio o pérdida de acceso. Indique «CRÍTICO» en el asunto. \\ \hline
\textbf{Teléfono} & +591 60349460 --- atención directa en horario de oficina. \\ \hline
\end{TablaInfo}

\paragraph{Cómo reportar un fallo de forma efectiva.} Para agilizar la atención,
incluya en su reporte la siguiente información:

\begin{checklist}
    \item Perfil con el que opera (Profesional, Reclutador o Administrador).
    \item Descripción del problema y pasos para reproducirlo.
    \item Captura de pantalla del error o del mensaje mostrado.
    \item Navegador y sistema operativo utilizados.
    \item Fecha y hora aproximadas en que ocurrió la incidencia.
\end{checklist}

\begin{AvisoNota}
Cuanto más detallado sea el reporte —especialmente si incluye una captura de pantalla y
los pasos exactos— más rápida y precisa será la solución.
\end{AvisoNota}

% -----------------------------------------------------------------------------
\section{Información de Contacto del Equipo del Proyecto}
\label{sec:contacto}

La plataforma EthosHub es desarrollada y mantenida por \textbf{Byte Busters S.R.L.} en
el marco de la convocatoria \comando{CPTIS-2302-2026}.

\begin{TablaInfo}{Dato}{Detalle}
\textbf{Razón social} & Byte Busters S.R.L. \\ \hline
\rowcolor{grisTecnico}
\textbf{Representante legal} & Juan Diego Pardo Pozo \\ \hline
\textbf{Correo de contacto} & \comando{contacto.bytebusters@gmail.com} \\ \hline
\rowcolor{grisTecnico}
\textbf{Teléfono} & +591 60349460 \\ \hline
\textbf{Consultor TIS supervisor} & Corina Justina Flores Villarroel \\ \hline
\rowcolor{grisTecnico}
\textbf{Ubicación} & Cochabamba, Bolivia \\ \hline
\end{TablaInfo}
